\Defines % Необходимые определения. Вряд ли понадобться
\begin{description}
\item[Инерциальная навигационная система] совокупность датчиков линейного ускорения (\textit{акселеромтера}), угловой скорости (\textit{гироскопа}) и магнитного поля (\textit{магнитометра}).
Данная система используется для решения задачи инерциальной навигации - определения координат и параметров движения некоторого объекта.
\item[Задача классификации] задача разделения заданного множества \textit{объектов} по некоторым \textit{классам}.
\item[Признак] характеристика объекта, такая что для объектов, относящихся к одному классу, значение данных характеристик имеют схожие значения.
\item[Устройство] IOT гаджет, управляемый мобильным приложением.
\item[Сервер] абстракция, описывающая совокупность внешних сервисов, обслуживающих мобильное приложение и устройство с помощью HTTP протокола
\item[Сценарий] информация о том, каким образом осветительное устройство должно воспроизводить свет. А именно: сценарий описывает, каким образом должны меняться от времени цвет и яркость каждой из лампочек в системе конкретного устройства.
\item[Привязывание устройства] процесс сопоставления устройства с аккаунтом пользователя
\item[Регистрация] аналогично привязке устройства
\item[Манипулятор волшебная палочка] устройство цилиндрической формы, снабженное несколькими акселерометрами и модулем беспроводной связи. Основная роль - сформировать данные на основе сигналов с акселерометров и передать их по беспроводному каналу.
\item[Жест] Единица результата решения задачи классификации для данных, полученных с манипулятора волшебная палочка. Или название фигуры, описываемой концом волшебной палочки в воздухе при ее использовании.
\item[Действие] Изменение состояния системы ''умного освещения'', инициированное пользователем этой системы непосредственно.
\item[Ассоциация] Пара, состоящия из жеста и действия.

\end{description}

%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "rpz"
%%% End:
